\chapter{Kim Korkar Kabuktan}
\paragraph{Amaçlar}
\begin{itemize}
 \item Komut-satır kullanıcı arayüzünün önemini anlamak
 \item Bourne-Again Shell(Bash) komutları ile çalışmak
 \item Linux komutlarının yapısını anlamak
 \end{itemize}
 
\paragraph{Önceden Bilinmesi Gerekenler}
\begin{itemize}
 \item Temel bilgisayar bilgisi işe yarar olacaktır.
 \end{itemize}

\begin{section}{Neden?}

Linux, diğer modern işletim sistemlerine göre klavye ile metinsel komutlar girme fikrine dayanır. Windows tarzı sistemler kullananlar için çok eski bir teknik gibi gelebilir, hatta Linux'e Windows'tan gelen çoğu kişiler için komut satır arayüzü "kültür şoku" gibidir.

Ama herşey o kadar göründügü gibi kötü değil. Günümüzde Linux için de Windows'ta, Mac OS X'te olduğu gibi onlara eşit veya bazı noktalarda daha iyi kullanım sunan görsel arayüzler var. Öte yandan, görsel arayüzler ve metin odaklı komut satırı birbirini dışlayan değil, aslında tamamlayıcıdırlar ("Her iş için doğru araç" felsefesine göre).

Günün sonunda gelişmekte olan Linux kullanıcısı olmak dışında aynı zamanda "kabuk" olarak bilinen metin odaklı kullanıcı arayüzüne alışmış olacaksınız. Kimse sizin görsel masaüstü kullanmanızı engellemez. Ancak, kabuk ile yapabileceğimiz son derece güçlü, karmaşık operasyonları görsel olarak yapmak oldukça güçtür. Kabuğu ihmal etmek arabanın birinci vitesi dışında tüm viteslerini gereksiz saymak gibidir
\footnote{Bu metafor manuel vites kullanan Avrupalılar ve diğer insanlar içindir; bizim Amerikan okuyucularımız tabi ki otomatik vites kullanırlar.
Hepsinin Windows kullanıyor olması gibi}. Tabi ki birinci vitesle de ulaşmak istediğiniz yere ulaşırsınız fakat bu zaman kaybına ve gereksiz gürültüye sebep olur. Pekala, bu işlemin Linux'ta nasıl yapıldığını niçin ögrenmeyelim? Şimdi iyice dikkat ederseniz size bu konuyla ilgili birkaç püf noktası aktaralım.

\begin{subsection}{Kabuk nedir?}

Kullanıcılar doğrudan doğruya işletim sisteminin çekirdeğiyle iletişim kuramazlar. Bu sadece "sistem çağrıları"nı kullanan programlarla mümkündür. Ancak, bir şekilde bu tür programları başlatabiliyor olmanız gerekir. Kabuk, klavyeden girilen komutları (genellikle) okuyup onları çalıştırılabilir hale getiren, özel bir kullanıcı programı olarak bu görevi üstlenir. Kabuk, bilgisayara "arayüz" hizmeti vererek asıl işletim sisteminin kabuğunu örter. Tabi ki kabuk, işletim sistemine erişen programlar arasından sadece bir tanesidir.

Bugünün görsel "masaüstü" de "kabuk" olarak kabul edilebilir, örneğin KDE gibi. Klavyeden girilen komutlar kabuk tarafından belli bir dil bilgisi kuralına göre işleme konur; aynı şeyi görsel masaüstü, komutları fareden alarak gerçekleştirir. Örneğin, fare yardımıyla nesneleri tıklayarak seçersiniz ve ne yapacağınıza karar verirsiniz: açmak, kopyalamak, silmek vs.

Hatta 1960 Unix modelinde bile kabuk vardı. En eski kabuk 1970'lerin ortalarında "Unix'in 7. sürümü" için Stephen L.Bourne tarafından geliştirildi. "Bourne kabuğu" olarak isimlendirilen bu kabuk temel işlevleri yerine getirip yaygın olarak kullanılıyordu, ama bugün bu kabuk orijinal haliyle nadiren görülür. (C kabugu) Diğer klasik Unix kabukları C kabuğunu içerir, bu kabuk Berkeley'de bulunan California Üniversitesi'nde C programlama dili ile oluşturuldu ve büyük ölçüde Bourne kabuğu ile uyumlu olmasına rağmen daha işlevsellik açısından daha gelişmiş (David Korn tarafından geliştirildi, AT\&T'de de geliştirildi).

Linux sistemlerinde standart Bourne-again shell kabuğudur, kısacası bash. Bu kabuk, Brian Fox ve Chet Ramey tarafından Özgür Yazılım Vakfı'nın GNU projesi altında geliştirilmiş olup, Korn ve C kabularının birçok işlevlerini
birleştirir.

Bahsettiğimiz kabukların haricinde başka kabuklar da mevcuttur. Unix'te, kabuk diğer programlar gibi sıradan bir uygulama programıdır,
üzerine yazmak için ek olarak ayrıcalığa gerel yoktur - sadece kabuğun diğer programlarla nasıl iletişim kurması gerektiği yönetmeliğinin 
kurallarına bağlı kalmanız yeterlidir.

Kabuklar kullanıcı komutlarını okumak için etkilesimli olarak çağrılabilirler (genellikle "terminal" üzerinde). Pek çok kabuk bir de dosyadan komut dizilerini okuyabilir. Bu tür dosyalara "kabuk betikleri" denir.
\paragraph{}{Kabuk aşağıdaki adımları takip eder:
\begin{itemize}
\item Terminalden (veya dosyadan) komut okumak
\item Komutları onaylamak
\item Komutu doğrudan doğruya çalıştırmak veya karşılık gelen programı çalıştırmak
\item Sonucu ekrana (veya başka yere) vermek
\item 1. adımdan devam etmek
\end{itemize}}

Standart komut döngüsü dışında, kabuk genellikle programlama dili gibi ilave özellikler de içerir. Bu da karmaşık komut yapıları, koşulları ve değiskenleri içerir. Son zamanlarda kullanılan komutlar yeniden kullanabilme kullanıcının hayatını kolaylaştırmaktadır.

Kabuk oturumları genellikle "exit" komutu ile sonlandırılabilir. Bu işlem oturum açtıktan hemen sonra elde ettiğimiz kabuk için de geçerlidir.

Daha önce de bahsettiğimiz gibi birçok kabuk vardır. Ama biz çoğu Linux dağıtımında gelen standart kabuk olan "bash" üzerinde odaklanalım. LPI sınavları da özellikle bash'e işaret eder.
\paragraph{Alıştırmalar}{
\begin{itemize}
 \item 2 Oturumunu kapatın ve tekrar açın, sonra "echo \$0" komutun çıktısını giriş kabuğunda kontrol edin. "bash" komutu ile yeni bir kabuk başlatın ve "echo \$0"i tekrar girin. Iki komutun çıktısını karşılaştırın. Alışılmadık herhangi birşey farkettiniz mi?
\end{itemize}}
\end{subsection}
\end{section}
\begin{section}{Komutlar}
\begin{subsection}{Neden komutlar?}
\paragraph{}{Bir birgisayarın eylemleri, işletim sistemi ne olursa olsun üç adımla tanımlanabilir:
\begin{itemize}
 \item Bilgisayar kullanıcının veri girmesi için bekler
 \item Kullanıcı komut seçer ve klavye ya da fare aracılığıyla komutu girer
 \item Bilgisayar komutu gerçekleştirir
\end{itemize}}

Linux sisteminde kabuk bir "istemi" görüntüler, bu da komutların girilebileceğini gösterir. Bu istem genellikle geçerli bir kullanıcı ve host (bilgisayar) adını, bulunduğumuz geçerli dizini ve son karakteri içerir:
\begin{verbatim}joe@red:/home $>$ \_
\end{verbatim}

Bu örnek,"joe" kullanıcısının "red" adındaki bilgisayarın "/home" dizininde bulunduğunu ifade etmektedir.
\end{subsection}
\begin{subsection}{Komut Yapısı}

Bir komut aslında karakterler dizisinden oluşur ve enter tuşuna basılmasıyla komut, kabuk tarafından değerlendirilir. Çogu komut Inglizce'den esinlenilerek "komut diline" verilmiş bir şekildir. Bu dilde komutlar belli kurallara, "sözdizimine" uymalıdır ki kabuk bunları yorumlayabilsin.

Kabuk komut satırını yorumlayabilmek için ilk önce satırı sözcüklere ayırır. Gerçek hayatta olduğu gibi sözcükler bosluklarla ayırılır. Satırdaki ilk sözcük genellikle asıl komuttur. Satırdaki geri kalan sözcükler detaylı olarak ne yapılmak istendiğini belirten parametrelerdir.

Kabuğun büyük ve küçük karakterleri birbirinden ayırabiliyor olması DOS ve Windows kullanıcılarını şaşırtabilir. Linux komutları genellikle sadece küçük harflerle (istisnaları kanıtlama kuralı) yazılır. Ayrıca 4.2.4'e bakın.

Komutları sözcüklere ayırırken, kabuk için sözcüklerin arasında bir veya daha fazla boşluk karakterinin olması aynı şeydir. Aslında, kabuk için sözcükler arasında boşluk karakterinin olup olmamasının önemi yoktur; tabulator karakterine de izin verilmiştir. Bu karakterin önemi de komutları dosyalardan okurkendir, çünkü kabuk doğrudan doğruya tab karakterini girmeye izin vermez (en azından çemberleri atlamadan).

Bilgisayara girdiğiniz komut tek satıra sığmayacaksa bunu birkaç satırda ifade etmek de mümkün. Ama bunun bir komut girdisi olarak  anlaşılmaması için satır sonlandırıcıdan önce (enter) "Token \" karakteri yazılmalıdır. Komutların parametreleri kabaca ikiye ayırmak mümkündür:
\begin{itemize}
 \item Tire("-") ile başlayan parametreler seçenekler diye isimlendirilir. Bunlar genelde, isteğe bağlıdır, detaylar söz konusu komuta göre değisir. Bunlara mecazi olarak "anahtarlar" demek mümkündür. Bunlar komutun bazı özelliklerinin açılıp kapanmasını sağlarlar. Eğer komuta birkaç tane seçenek eklenmek istenirse bunları ayrı ayrı tire karakteri ("-a -l -F") ile yazabileceğimiz gibi tek tire karakteri ile de yapılabilir ("-alF"). Konsol komutları birden fazla seçenek alabilir. Bunların bazısı tek karakterle yazılabilen seçenekler olurken kimisi okunabilirliği arttırmak için uzun şekilde yazılan seçeneklerdir. Uzun seçenekler çoğu zaman iki tire karakteri ile başlarlar ve birleştirilemezler: "foo --bar --baz".
 \item Tire ile başlamayan parametreler "delil" olarak adlandırılır. Bu da çogu zaman komutun işlemesi gerektiği dosyanın adına karşılık gelir
\end{itemize}

\paragraph{}{Genel komut yapısı aşağıdaki gibi gösterilebilir:
\begin{itemize}
\item Komut - "Ne yapılacak?"
\item Seçenekler - "Nasıl yapılacak?"
\item Deliller - "Ne ile yapılacak?"
\end{itemize}
}
\end{subsection}

Genellikle seçenekler komutlardan sonra, delillerden önce gelir. Ancak, komutların tümü bu şekilde kuralın işlemesini şart koşmazlar. Bazıları delil ve seçenekleri keyfi olarak karıştırabilirler ve onlar, bütün seçenekler komuttan sonra gelmiş gibi davranırlar.Komut satırı sırayla işlenirken -*-*diğerleriyle karşılaşıldığında seçenekler de dikkate alınır.

Geçerli Unix sistemlerinin (Linux dahil) komut yapısı 40 yıllık bir süreç içinde büyük bir gelişme sağladı ve bu nedenle bazen çeşitli tutarsızlıkların ve küçük sürprizlerin görülmesi doğaldır. Biz de daha tutarlı olması gerektiğine inanıyoruz ama 30 yıllık geçmişe sahip kabuk betiklerini tamamen göz ardı etmek zordur. Bu nedenle sık sık görülen küçük garipliklere hazırlıklı olun.

\begin{subsection}{Komut Tipleri}
\paragraph{Dahili komutlar}{Bu komutlar kabuğun kendisi tarafından sunulmaktadır. Bourne-again hızlı gerçekleştirilebilen 30 kadar dahili komut içerir. Kabuğun durumunu degiştiren bazı komutlar (exit veya cd gibi) dışarıdan temin edilemez.}
\paragraph{Harici komutlar}{Kabuk bu tür komutları kendi kendine çalıştırmaz ama çalıştırılabilir dosyaları başlatır. Ki bu tür dosyalar genelde /bin veya /usr/bin dizinleri altında bulunurlar.Bir kullanıcı olarak kendi programlarınızı temin edip kabuğun diğer tüm harici komutları çalıştırdığı gibi kendi programlarınızın çalıştırılmasını sağlayabilirsiniz. Komutunuzun türünü öğrenmek için "type" komutunu kullanabilirsiniz. Bu komuta delil olarak komut adı verirseniz çıktı olarak size komutun türünü ya da karşılık gelen dosya ismini verir, örneğin}
\begin{verbatim}
 $ type echo
 echo is a shell builtin
 $ type date
 date is /bin/date
\end{verbatim}

("echo" komutu ilginç bir komut olup kendisine verilen parametreleri çıktı olarak verir:

\begin{verbatim}
 $ echo Thou hast it now, king, Cawdor, Glamis, all
 Thou hast it now, king, Cawdor, Glamis, all
\end{verbatim}

"date" komutu da geçerli tarih ve saat olarak ayarlanmış olan saat dilimi ve dile göre gösterir:

\begin{verbatim}
 $ date
 Mon May 7 15:32:03 CEST 2012
\end{verbatim}

echo ve date komutları hakkında daha fazlası için 9. Bölüme bakınız.)

"help" komutuyla dahili Bash komutları ile ilgili bilgiyi alabilirsiniz: 
\begin{verbatim}
 $ help type
 type: type [-afptP] name [name ...]
   For each NAME, indicate how it would be interpreted if used as a
   command name.
   
   If the -t option is used, `type' outputs a single word which is one of
   `alias', `keyword', `function', `builtin', `file' or `', if NAME is an
\end{verbatim}
\paragraph{Alıştırmalar}{
\begin{itemize}
\item Aşağıdaki programlardan hangileri bash ile harici ve hangileri dahili olarak temin edilir: \begin{em}alias, echo, rm, test\end{em}?
\end{itemize}
}
\end{subsection}
\begin{subsection}{Daha da fazla kurallar}
Yukarıda belirtildigi gibi, kabuk, komut girildiğinde büyük-küçük harflere duyarlıdır. Bu durum sadece komutlar için geçerli olmayıp seçenekleri ve parametreleri (çoğunlukla dosya isimlerini) de kapsar.

Şunu da göz önünde bulundurmalısınız ki kabuk bazı karakterleri özel giriş karakterleri olarak algılar. En önemlisi de daha önce belirtilmiş olan
boşluk karakteri komut satırındaki sözcükleri ayırmak için kullanılmaktadır. Özel anlamı olan diğer karakterler şunlardır:

\begin{verbatim}
 $&;(){}[]*?!<>"'
\end{verbatim}

Tabi bunları kullanmak isteyebiliriz. Bu durumda onlar kabuk tarafından özel karakterler gibi yorumlanmasın diye karakterlerin önüne "$\backslash$" işareti eklenir. "$\backslash$" işareti ile sadece tek bir özel karakteri kabuktan kaçırabilirsiniz. Birden fazla özel karakterin kaçırılması içinse tek tırnak yada çift tırnak ('...',"...") kullanılır. Örneğin:

\begin{verbatim}
 $ touch 'New File'
\end{verbatim}

Tırnak işareti olduğu için komut tek bir dosya olan "New File" için geçerlidir. Tırnak işareti olmasaydı "New" ve "File" diye iki ayrı dosya olarak algılanırdı.

Burada özel karakterlerin hepsini açıklayamayız. Çoğu bu kilavuzun farklı yerlerinde karşımıza çıkacaktır ya da Bash belgelerini kontrol edin.

\paragraph{Bu bölümdeki Komutlar}{
\begin{itemize}
\item bash 	"Bourne-Again-Shell" - etkileşimli komut yorumlayıcısı
\item date 	Tarihi ve zamanı görüntüler
\item echo 	Boşlukla ayrılan tüm parametrelerini standart çıktıya yazar
\item help	bash komutları için yardımı görüntüler
\item type 	Komutun türünü gösterir (dahili, harici, takma ad)
\end{itemize}}
\paragraph{Özet}{
\begin{itemize}
\item Kabuk kullanıcı komutlarını okur ve onları çalıştırır.
\item Çoğu kabukta programlama dilinin özellikleri vardır. Ayrıca komut dizileri içeren kabuk betiklerini destekler.
\item Komutlar delil ve seçeneklere sahip olabilir. Seçenekler komutun nasil çalistigini belirlerken deliller ne üzerine çalıştığını belirler.
\item Kabuklar dahili komutları ve harici komutları ayırt edebilir.
\end{itemize}}
\end{subsection}
\end{section}